\newcommand{\thetitle}{
{\small Cours 3:}\\
Introduction \`a C++\\
Syntaxe
}

\input{../common/preamble}

\section{Langage C++}

\subsection{Introduction}

\begin{frame}
 \frametitle{Bref historique}

\begin{itemize}
 \item<1->[1979] ``C with Classes''
\begin{itemize}
\item Développement initial par B. Stroustrup, à AT\&T Bell Labs
\end{itemize}
\item<2->[1983] Renommé C++
\begin{itemize}
\item Nouvelles fonctionnalités:  Fonctions virtuelles, surcharge d'opérateurs, références, etc.
\end{itemize}
\item<3->[1985] Version 1.0
\begin{itemize}
\item 1ère édition de \textit{The C++ Programming Language } par Stroustrup
\item Référence informelle
\item Suivie quelques mois plus tard par une 1ère version commerciale
\end{itemize}
\item<4->[1989] Version 2.0
\begin{itemize}
\item Nouvelles fonctionnalités: héritage multiple, classes abstraites, fonctions membres statiques, etc.
\end{itemize}
\item<5->[1998] C++98
\begin{itemize}
\item Enfin standardisé
\end{itemize}
\item<5->[\vdots\ \ ] C++03, C++11, C++14, C++17
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Pourquoi le C++?}
{\color{mediumblue}But original:}
\begin{itemize}
 \item Ajouter des fonctionnalités ``orienté-objet'' au C
\begin{itemize}
 \item ``C with classes''
\end{itemize}
\end{itemize}

\uncover<2->{
{\color{mediumblue}Philosophie}}
\begin{itemize}
 \item<2-> Devrait être  relativement \textit{rétrocompatible} avec le C
\begin{itemize}\footnotesize
 \item Constructions héritées du C (pas toujours indispensables en C++)
 \item Exceptions: mot réservés supplémentaires en C++
\end{itemize}
\item<3-> Devrait être aussi rapide que le programme C correspondant
\begin{itemize}\footnotesize
\item \textit{Si une fonctionnalité n'est pas utilisée, on ne devrait pas en payer le prix à l'exécution}
\item Pas de vérification des indices de tableaux, de \textit{dynamic dispatch} par défaut, de \textit{garbage collector}, etc.
\end{itemize}
\item<4-> En évolution continue
\begin{itemize}\footnotesize
\item Compilateurs pas toujours à jour
\end{itemize}
\end{itemize}

\uncover<5->{
{\color{mediumblue}Pourquoi utiliser le C++?}
\begin{itemize}
 \item Compromis entre langage de 
\begin{itemize}
\item haut niveau (orienté-objet): plus facile à programmer
\item bas niveau (gestion dynamique de la mémoire): plus efficace
\end{itemize}
\item<6-> Beaucoup de code existant en C++
\end{itemize}}
\end{frame}

%\begin{frame}
% \frametitle{Quid de Java?}
%{\color{mediumblue}Origine de Java:}
%\begin{itemize}
% \item Développé par Sun à partir de 1991
% \item Présenté comme un alternative moderne à C++
%\begin{itemize}
%\item Syntaxe très similaire
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\uncover<2->{
%{\color{mediumblue}Deux buts principaux:}}
%\begin{itemize}
%\item<2-> Pouvoir écrire des programmes équivalents à C++ avec une syntaxe plus simple
%\begin{itemize}
%\item Fonctionnalités de C++ absentes si double-emploi
%\end{itemize}
%\item<3-> Diminuer les possibilités d'exécuter du code incorrect
%\begin{itemize}
%\item Plus d'erreurs détectées à la compilation
%\item Eviter les erreurs de programmation
%\item Augmenter la sécurité du code
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Particularités du C++}

{\color{mediumblue}Code natif ou bytecode:}
\begin{itemize}
	\item Le compilateur C++ génère du code natif
	\begin{itemize}
		\item Non portable d'une architecture à l'autre
%		\item Avantage: potentiellement plus rapide
%		\item[] {\scriptsize(de moins en moins, même si avantage car moins de vérifications à l'exécution)}
	\end{itemize}
 \item<2-> Kotlin peut également générer du bytecode (comme Java)
\begin{itemize}
\item Interprété par une machine virtuelle Java
\item Avantage: portabilité du code compilé
\item Désavantage: potentiellement plus lent
\item[] {\scriptsize(de moins en moins, même si plus de vérifications à l'exécution)}
\end{itemize}

\end{itemize}

\uncover<3->{\color{mediumblue}Sécurité et robustesse:}
\begin{itemize}
 \item<3-> Pas de ramasse-miettes (\textit{garbage collector}) en C++
\begin{itemize}
\item Possibilité de fuites de mémoire
\end{itemize}
\item<4-> Pas de vérification d'indices de tableaux en C++
\begin{itemize}
\item Possibilité de dépassement de tampon (\textit{buffer overflow})
\end{itemize}
\item<5-> Initialisation des variables
\begin{itemize}
\item Java/Kotlin ne permettent pas l'utilisation de variables non-initialisées
\item C++ laisse ce problème aux soins du programmeur
\item[] $\Rightarrow$ Risque de pointeur fou (\textit{wild pointer}) en C++
\end{itemize}
\item<6-> C++ plus laxiste avec le typage des variables (héritage du C)
\end{itemize}
\end{frame}


%\begin{frame}
% \frametitle{Différences principales}
%
%
%{\color{mediumblue}API:}
%\begin{itemize}
% \item API Java gigantesque
%\begin{itemize}
%\item conception d'interfaces utilisateurs, gestion réseau, connexion à des bases de données, etc.
%\end{itemize}
%\item<2-> API C++ beaucoup plus limitée
%\begin{itemize}
%\item Support entrée/sortie plus basique, etc.
%\item \textit{Standard Template Library} (STL)
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\uncover<3->{\color{mediumblue}Autres:}
%\begin{itemize}
% \item<3-> C++ permet la surcharge d'opérateurs
%\item<4-> Héritage multiple en C++
%\item<5-> Destructeurs en C++
%\begin{itemize}
%\item Nécessaires car pas de \textit{garbage collector}
%\item Permet aussi d'autres tâches de finalisation
%\item[] (avec plus de contrôle que le \textit{finalize} de Java)
%\end{itemize}
%%  \item<6-> Java supporte nativement le \textit{multithreading}
%% \begin{itemize}
%% \item Introduction dans C++11, auparavant supporté via bibliothèques tierces
%% \end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}

\subsection{Syntaxe d'un programme C++}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Le classique ``Hello, world''}
\begin{itemize}
 \item Soit le fichier \code{hello.cpp}
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
\inputcode[numbers=left]{hello.cpp}
\end{minipage}
\end{center}
\item Compilation: \code{g++ -o hello hello.cpp}
\item Execution: \code{./hello}
\end{itemize}

\begin{block}<2->{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez et exécutez ce programme
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Analyse}
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
\only<0|handout:1->{\inputcode[numbers=left]{hello.cpp}}
\only<1|handout:0>{\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}}]{hello.cpp}}
\only<2|handout:0>{\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}}]{hello.cpp}}
\only<3|handout:0>{\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5}}]{hello.cpp}}
\only<4|handout:0>{\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{hello.cpp}}
\only<5|handout:0>{\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7}}]{hello.cpp}}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}[<+->]
 \item Ligne 1: Inclure le fichier \code{<iostream>} (bibliothèque standard)
 \item Ligne 3: Fonction principale \code{main} à valeur de retour \code{int}
 \item Ligne 5: Commentaire
 \item Ligne 6: Affichage, requiert \code{<iostream>}
 \item Ligne 7: Valeur de retour \code{0} (succès)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{La fonction \code{main}}

\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
\only<1-|handout:1>{\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}}]{hello.cpp}}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
 \item La fonction \code{main} ne fait partie d'aucune classe
\begin{itemize}
\item \code{main} doit être une fonction globale (à valeur de retour \code{int})
%\item Contrairement à Java, une seule version de \code{main} par programme
\item Héritage du C
\end{itemize}
\item<2-> Vocabulaire C++
\begin{itemize}
\item Une telle fonction ne faisant partie d'aucune classe est appelée simplement \textit{fonction}
\item Une fonction dans une classe est appelée fonction membre (\textit{member function}), aussi appelée méthode en Java
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Espaces de nom (\textit{namespaces})}
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,6}}]{hello.cpp}
\onslide<2|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{2,3,8}}]{hello-2.cpp}
\onslide<3-|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{2,7}}]{hello-3.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
 \item \code{std} est un espace de nom (\textit{namespace})
\begin{itemize}
\item Equivalent C++ des \textit{packages} en Java
\item \code{std::cout} correspond à l'objet \code{cout} du \textit{namespace} \code{std} \item défini dans \code{iostream}
\end{itemize}
\item<2-> La commande \code{using std::cout;} permet d'omettre le \code{std::} 
\begin{itemize}
\item Equivalent à la commande Java \code{import}
\end{itemize}
\item<3-> \code{using namespace std;} permet d'importer tout le \textit{namespace}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Espaces de nom (\textit{namespaces})}
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
\inputcode[numbers=left]{hello-2.cpp}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{-4mm}

\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Que se passe-t-il si vous omettez les \code{std::} dans \code{hello.cpp}?
  \item Corrigez le problème en utilisant la commande \code{using}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Déclaration de classes}
\begin{center}
\begin{minipage}{7cm}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,7,9}}]{classes-1.cpp}
\onslide<1|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,7}}]{classes-1.cpp}
\onslide<2|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{classes-2.cpp}
\onslide<3|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{8}}]{classes-2.cpp}
\onslide<4|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,4,5}}]{classes-2.cpp}
\onslide<5|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{2,5,6}}]{classes-3.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}


\vspace{-2mm}
{\color{mediumblue} Différences avec Java/Kotlin}
\begin{itemize}
 \item Mots-clés \code{private} et \code{public}
\begin{itemize}
\item Mis \textit{en évidence} en C++
\item<2-> On peut omettre \code{private}
\item<2-> (par défaut, tout est privé jusque \code{public:})
\end{itemize}
\item<3-> Point-virgule final
\begin{itemize}
\item<3-> cf déclaration d'un \code{struct}
\end{itemize}
\end{itemize}
\uncover<4->{\color{mediumblue} Note}
\begin{itemize}
 \item<4-> Le type \code{string} est défini dans \code{<string>}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Création d'objets}
{\color{mediumblue} En Java}
\begin{itemize}
 \item Différence entre types primitifs (\code{int}, \code{float}, etc.) et objets
\begin{itemize}
\item Types primitifs: créés sur la pile
\item Objets: créés sur le tas (avec \code{new})
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<2->{{\color{mediumblue} En Kotlin}}
\begin{itemize}
	\item<2-> Pas de types primitifs en tant que tels:
	\begin{itemize}
		\item Types primitifs encapsulés dans des objets
		\item Créés sur le tas
	\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{5mm}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} En C++}}
\begin{itemize}
 \item<3-> {\color{mediumblue}Equivalence} entre types primitifs (\code{int}, \code{float}, etc.) et objets
\begin{itemize}
\item Peuvent être créés sur la pile
\item \ldots\ ou créés sur le tas (avec \code{new}, cf \code{malloc})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Objets créés sur la pile ou sur le tas}

\vspace{-2mm}

\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5.5cm}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,12,13}},linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-pile.cpp}
\onslide<1|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,13}},linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-pile.cpp}
\onslide<2-|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{12}},linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-pile.cpp}
\end{overprint}
 \end{column}
 \begin{column}{5.5cm}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,12,13}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-tas.cpp}
\onslide<3|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,13}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-tas.cpp}
\onslide<4|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{12}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-tas.cpp}
\end{overprint}
 \end{column}
\end{columns}
 
\vspace{-1mm}

\begin{columns}[T]
 \begin{column}{6cm}
\begin{itemize}
 \item Objets \code{O1}, \code{O2} créés sur la pile
\begin{itemize}
 \item Même syntaxe que pour un type primitif
\end{itemize}
\item<2-> Accès aux attributs via  ``.''
\begin{itemize}
\item Même syntaxe que struct en C/C++ ou objets en Java/Kotlin
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
 \begin{column}{6cm}
\begin{itemize}
 \item<3-> Objets \code{O1,O2} créés sur le tas
\begin{itemize}
 \item \code{new} joue le rôle de \code{malloc}
 \item \code{O2} pas initialisé (pointeur fou)
\end{itemize}
\item<4-> Accès aux attributs via  ``\code{->}''
\begin{itemize}
\item Même syntaxe que struct en C/C++
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\end{columns}

\end{frame}


% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Objets créés sur la pile}
% %\vspace{-5mm}
% {\color{mediumblue} Exemple: Classe stockant un entier}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{7cm}
% \begin{overprint}
% \onslide<0|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,12,13}},linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-pile.cpp}
% \onslide<1|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,13}},linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-pile.cpp}
% \onslide<2|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{12}},linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-pile.cpp}
% \end{overprint}
% \end{minipage}
% \end{center}
% 
% \vspace{-3mm}
% \begin{itemize}
%  \item Objets \code{O1}, \code{O2} créés sur la pile
% \begin{itemize}
%  \item Même syntaxe que pour un type primitif
% \end{itemize}
% \item<2-> Accès aux attributs via  ``.''
% \begin{itemize}
% \item Même syntaxe que struct en C/C++ ou objets en Java
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Objets créés sur le tas}
% %\vspace{-5mm}
% {\color{mediumblue} Exemple: Classe stockant un entier}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{7cm}
% \begin{overprint}
% \onslide<0|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,12,13}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-tas.cpp}
% \onslide<1|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,13}}]{Entier-tas.cpp}
% \onslide<2|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{12}}]{Entier-tas.cpp}
% \end{overprint}
% \end{minipage}
% \end{center}
% 
% \vspace{-14mm}
% \begin{itemize}
%  \item Objets \code{O1,O2} créés sur le tas
% \begin{itemize}
%  \item \code{new} joue le rôle de \code{malloc}
%  \item \code{O2} n'est pas initialisé (pointeur fou)
% \end{itemize}
% \item<2-> Accès aux attributs via  ``\code{->}''
% \begin{itemize}
% \item Même syntaxe que struct en C/C++
% \end{itemize}
% % \item<3> Résultat:
% % \begin{itemize}
% %  \item \code{O1 vaut 1}
% % \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Comparaison}
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5.5cm}
  \inputcode[numbers=left,linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-pile.cpp}
 \end{column}
 \begin{column}{5.5cm}
  \inputcode[numbers=left,linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-tas.cpp}
 \end{column}
\end{columns}
 
\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez et exécutez ces deux programmes, puis comparez le résultat
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Comparaison: affectation}
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5.5cm}
  \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{14}},linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-pile.cpp}
 \end{column}
 \begin{column}{5.5cm}
  \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{14}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-tas.cpp}
 \end{column}
\end{columns}
 
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{6cm}
\begin{itemize}
\item Affectation par {\color{mediumblue}copie}
\begin{itemize}
\item Copie les attributs un à un
\item<2-> Différent de Java/Kotlin qui copie la référence
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
 \begin{column}{6cm}
\begin{itemize}
\item<3-> Affectation
\begin{itemize}
\item Copie le pointeur
\item Comme en Java/Kotlin
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\end{columns}

\end{frame}





% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Objets créés sur la pile}
% %\vspace{-5mm}
% {\color{mediumblue} Exemple: Classe stockant un entier}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{7cm}
% \begin{overprint}
% \onslide<0|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{9,11}}]{Entier-2.cpp}
% \onslide<1|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{9}}]{Entier-2.cpp}
% \onslide<2|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{9,11}}]{Entier-2.cpp}
% \end{overprint}
% \end{minipage}
% \end{center}
% 
% \vspace{-5mm}
% \begin{itemize}
% \item Affectation par {\color{mediumblue}copie}
% \begin{itemize}
% \item Copie les attributs un à un
% \item Différent de Java qui copie la référence
% \end{itemize}
% \item<2-> Résultat:
% \begin{itemize}
%  \item \code{O2 vaut 1}
% \item \code{O1 vaut 1}
% \item \code{O2 vaut 2}
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% 
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Objets créés sur la pile}
% %\vspace{-5mm}
% {\color{mediumblue} Exemple: Classe stockant un entier}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{7cm}
% \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7}}]{Entier-2.cpp}
% \end{minipage}
% \end{center}
% 
% \vspace{-3mm}
% \begin{itemize}
% \item \code{O1} et \code{O2} se comportent comme des variables locales
% \begin{itemize}
% \item Mémoire libérée au retour de la fonction
% \item Par appel automatique au \textit{destructeur}
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% 
% 
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Objets créés sur le tas}
% %\vspace{-5mm}
% {\color{mediumblue} Exemple: Classe stockant un entier}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{7cm}
% \begin{overprint}
% \onslide<0|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{10,12}}]{Entier-tas-2.cpp}
% \onslide<1|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{10}}]{Entier-tas-2.cpp}
% \onslide<2|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{10,12}}]{Entier-tas-2.cpp}
% \end{overprint}
% \end{minipage}
% \end{center}
% 
% \vspace{-2mm}
% \begin{itemize}
% \item Affectation
% \begin{itemize}
% \item Copie le pointeur
% \item Comme en Java
% \end{itemize}
% \item<2-> Résultat:
% \begin{itemize}
%  \item \code{O2 vaut 1}
% \item \code{O1 vaut 2}
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}
% 
% 
% \begin{frame}[fragile]
%  \frametitle{Objets créés sur le tas}
% %\vspace{-5mm}
% {\color{mediumblue} Exemple: Classe stockant un entier}
% \begin{center}
% \begin{minipage}{7cm}
% \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,14}}]{Entier-tas-2.cpp}
% \end{minipage}
% \end{center}
% 
% %\vspace{-3mm}
% \begin{itemize}
% \item \code{O1} et \code{O2} sont des pointeurs
% \begin{itemize}
% \item La mémoire allouée avec \code{new} doit être libérée
% \item \code{delete} joue le rôle de \code{free}
% \item Provoque un appel au \textit{destructeur}
% \item Sinon fuite de mémoire (pas de \textit{garbage collector}!)
% \end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Erreurs de mémoire}
{\color{mediumblue} Synthèse}
\begin{itemize}
 \item Variable de type primitif
\begin{itemize}
\item Créée sur le tas avec \code{new}/\code{malloc}
\item Détruite avec \code{delete}/\code{free}
\end{itemize}
 \item<2-> Objet
\begin{itemize}
\item Créé sur le tas avec \code{new}
\item Détruit avec \code{delete}
\end{itemize}
\end{itemize}
\uncover<3->{\color{mediumblue} Erreurs de mémoire}
\begin{itemize}
 \item<3-> Mêmes erreurs possibles que pour \code{malloc}
\begin{itemize}
\item Mémoire allouée avec \code{new} mais non libérée: fuite de mémoire
\item Accès à attribut d'un objet du tas non initialisé (\textit{wild pointer}) ou détruit (\textit{stale pointer}): \textit{segmentation fault}
\item Destruction double (\code{delete} sur objet déjà détruit): \textit{segmentation fault}
\end{itemize}
\item<4-> Erreurs inexistantes en Java/Kotlin car
\begin{itemize}
\item Le compilateur empêche l'utilisation d'objets non-initialisés
\item Le \textit{garbage collector} les détruit automatiquement
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Surcharge de fonction (\textit{overloading})}
\begin{center}
\begin{minipage}{10.5cm}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{function.cpp}
\onslide<1|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{9,10,13,16}}]{function.cpp}
\onslide<2|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,5}}]{function.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}

\vspace{-2mm}
\begin{itemize}
 \item Surcharge de fonction (\textit{overloading})
\begin{itemize}
\item Pas d'ambiguïté si signature différente
\end{itemize}
\item<2-> Déclaration nécessaire si pas encore défini dans le fichier
\begin{itemize}
\item Typiquement: déclarations dans un fichier séparé ``\code{.h}'' (\textit{header})
\item Inclus en début de fichier avec \code{#include "header.h"}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Paramètres par défaut}
\begin{center}
\begin{minipage}{10.5cm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4}}]{function-2.cpp}
% \onslide<1|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{9,10,13,16}}]{function-2.cpp}
% \onslide<2|handout:0> \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4,5}}]{function-2.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
 \item On peut donner des valeurs par défaut aux paramètres
\begin{itemize}
\item Paramètres obligatoires en premier (pour éviter ambiguïté)
\item Valeurs par défaut spécifiées dans la déclaration
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

% \begin{frame}
%  \frametitle{Fonctions en ligne (\textit{in line})}
% \end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Variables références}
\begin{itemize}
 \item C++ introduit la notion de {\color{mediumblue}variables références} (\textit{reference variables})
\item Exemple
\begin{lstlisting}
int a;
int& b = a;
b = 5;
cout << "a vaut " << a << endl;
\end{lstlisting}
\item<2-> Analyse
\begin{itemize}
\item<2-> Déclaration en ajoutant ``\code{&}'' après le type
\item<3-> Doit être initialisée au moyen d'une autre variable dès la déclaration
\item<3-> Par la suite, \code{b} peut être vu comme un \textit{alias} de \code{a}
\item<4-> Résultat: \code{a vaut 5}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Variables références}
\begin{itemize}
\item Exemple
\begin{lstlisting}
int a;
int& b = a;
b = 5;
cout << "a vaut " << a << endl;
\end{lstlisting}
\item Un effet similaire peut être obtenu avec des pointeurs (typique en C):
\begin{lstlisting}
int a;
int* b = &a;
*b = 5;
cout << "a vaut " << a << endl;
\end{lstlisting}
\item<2-> Avantages des variables références:
\begin{itemize}
\item Evite certaines erreurs typiques des pointeurs
\item Initialisation forcée (pas de pointeur fou)
\item<3-> Pas moyen de rediriger \code{b} vers autre chose que \code{a} (cf pointeur \textit{constant})
\item<4-> Syntaxe moins lourde (pas de \code{*})
\end{itemize}
\item<5-> Avantages des pointeurs
\begin{itemize}
\item Accès direct à la mémoire, arithmétique de pointeurs
\end{itemize}
\item<6-> Utilité des variables références? Passage de paramètres
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Rappel: fonction échange}
\vspace{-6mm}
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5.5cm}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Version erronée}
\end{center}
\vspace{-3mm}
\inputcode[numbers=left]{echange-v1.cpp}
 \end{column}
 \begin{column}<2->{5.5cm}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Solution C: pointeurs}
\end{center}
\vspace{-3mm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5,7,8,9,15}}]{echange-v2.cpp}
 \end{column}
\end{columns}
 
\vspace{-1mm}

\begin{columns}[T]
 \begin{column}{6cm}
\begin{itemize}
 \item Passage de paramètres par valeur
\begin{itemize}
\item \code{a,b} sont des copies de \code{x,y}
\item La fonction ne fait rien!
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
 \begin{column}<2->{6cm}
\begin{itemize}
 \item Pointeurs passés en arguments
\begin{itemize}
\item La fonction reçoit les adresses de \code{x,y}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Passage de paramètres par référence}
\vspace{-6mm}
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5.5cm}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Version erronée}
\end{center}
\vspace{-3mm}
\inputcode[numbers=left]{echange-v1.cpp}
 \end{column}
 \begin{column}<2->{5.5cm}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Solution C++: références}
\end{center}
\vspace{-3mm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5}}]{echange-v3.cpp}
 \end{column}
\end{columns}
 
\vspace{-1mm}

\begin{columns}[T]
 \begin{column}{6cm}
\begin{itemize}
 \item Passage de paramètres par valeur
\begin{itemize}
\item \code{a,b} sont des copies de \code{x,y}
\item La fonction ne fait rien!
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
 \begin{column}<2->{6cm}
\begin{itemize}
 \item Passage de paramètres par référence\hspace{-2mm}
\begin{itemize}
\item \code{a,b} sont des alias de \code{x,y}
\end{itemize}
\end{itemize}
 \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Passage de paramètres par référence}
\vspace{-7mm}
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5.5cm}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Version erronée}
\end{center}
\vspace{-4mm}
\inputcode[numbers=left]{echange-v1.cpp}
 \end{column}
 \begin{column}{5.5cm}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Solution C++: références}
\end{center}
\vspace{-4mm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5}}]{echange-v3.cpp}
 \end{column}
\end{columns}
 
\vspace{-4mm}

\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez et exécutez la version erronée \code{echange-v1.cpp}
  \item Réessayez en utilisant un passage de paramètres par référence
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Passage de paramètres par référence}
\vspace{-6mm}
\begin{columns}[T]
 \begin{column}{5.5cm}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Solution C: pointeurs}
\end{center}
\vspace{-3mm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5,7,8,9,15}}]{echange-v2.cpp}
 \end{column}
 \begin{column}{5.5cm}
\begin{center}
 {\color{mediumblue} Solution C++: références}
\end{center}
\vspace{-3mm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5}}]{echange-v3.cpp}
 \end{column}
\end{columns}
 
\vspace{-1mm}

\begin{itemize}
\item Avantages du passage par référence par rapport au passage de pointeur:
\begin{itemize}
\item Syntaxe plus simple
\item Evite de pouvoir appeler la fonction avec un pointeur fou
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Passage de paramètres par référence}
\begin{itemize}
\item{\color{mediumblue} Passage d'objet par référence}
\begin{itemize}
\item Rappel: Par défaut en C++, objets passés par valeur
\item En passant par référence, on évite de devoir copier de gros objets
\item<2-> Mot-clé \code{const} pour éviter modification de l'objet
\end{itemize}
\item<2->[]
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{lstlisting}
 MembreULB rechercheMatricule( const listeMembresULB& liste, int matricule);
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{5mm}
\item<3-> {\color{mediumblue} Choix du passage de paramètres}
\begin{itemize}
\item Passage par valeur: petits objets ou types primitifs non modifiés par la fonction
\item Passage par référence: objets pouvant être modifiés par la fonction
\item Passage par référence constante: gros objets non modifiés par la fonction
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Renvoi de fonction: par valeur ou pointeur}
\begin{itemize}
 \item Par défaut: {\color{mediumblue} renvoi par valeur} (\textit{return-by-value})
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
MembreULB rechercheMatricule( listeMembresULB& liste, int matricule) {
    // recherche la personne avec le matricule dans listeMembresULB
    // ...
    return personne_trouvee;
}
\end{lstlisting}
 \end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item La fonction renvoie la valeur de \code{personne_trouvee}
\item Il s'agit donc d'une copie $\rightarrow$ inefficace si gros objet
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\item<2-> Solution possible: {\color{mediumblue} renvoi de pointeur}
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,4}}]
MembreULB* rechercheMatricule( listeMembresULB& liste, int matricule) {
    // recherche la personne avec le matricule dans listeMembresULB
    // ...
    return &personne_trouvee;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item La fonction renvoie un pointeur vers \code{personne_trouvee}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Renvoi de fonction: par référence}
\begin{itemize}
 \item Par défaut: {\color{mediumblue} renvoi par valeur} (\textit{return-by-value})
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
MembreULB rechercheMatricule( listeMembresULB& liste, int matricule) {
    // recherche la personne avec le matricule dans listeMembresULB
    // ...
    return personne_trouvee;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
% \begin{itemize}
% \item La fonction renvoie la valeur de \code{personne_trouvee}
% \item Il s'agit donc d'une copie $\rightarrow$ inefficace si gros objet
% \end{itemize}
\vspace{5mm}
\item Meilleure solution: {\color{mediumblue} renvoi par référence} (\textit{return-by-reference})
%\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,4}}]{rechercheMatricule.cpp}
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}}]
MembreULB& rechercheMatricule( ListeMembresULB& liste, int matricule) {
    // recherche la personne avec le matricule dans ListeMembresULB
    // ...
    return personne_trouvee;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item La fonction renvoie un \textit{alias} de \code{personne_trouvee}
\item Evite certaines erreurs inhérentes aux pointeurs
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Renvoi de fonction: par référence constante}
\begin{itemize}
 \item Par défaut: {\color{mediumblue} renvoi par valeur} (\textit{return-by-value})
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
MembreULB rechercheMatricule( listeMembresULB& liste, int matricule) {
    // recherche la personne avec le matricule dans listeMembresULB
    // ...
    return personne_trouvee;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
% \begin{itemize}
% \item La fonction renvoie la valeur de \code{personne_trouvee}
% \item Il s'agit donc d'une copie $\rightarrow$ inefficace si gros objet
% \end{itemize}
\vspace{5mm}
\item {\color{mediumblue} Renvoi par référence constante} (\textit{return-by-const-reference})
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>
% \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,4}}]{rechercheMatricule-const.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}}]
const MembreULB& rechercheMatricule( ListeMembresULB& liste, int matricule) {
    // recherche la personne avec le matricule dans ListeMembresULB
    // ...
    return personne_trouvee;
}
\end{lstlisting}
\onslide<2|handout:1>
% \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1,4}}]{rechercheMatricule-const-2.cpp}
\begin{lstlisting}[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}}]
const MembreULB& rechercheMatricule( const ListeMembresULB& liste, int matricule) {
    // recherche la personne avec le matricule dans ListeMembresULB
    // ...
    return personne_trouvee;
}
\end{lstlisting}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
\item Mot-clé \code{const} pour éviter que l'alias soit utilisé pour changer l'original
\item<2-> Souvent combiné avec passage de paramètre par référence constante
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Constructeurs}
{\color{mediumblue}Rappel}
\begin{itemize}
 \item Constructeur:
\begin{itemize}
\item Fonction-membre (méthode en Java) utilisée pour créer un objet
\item Exemple
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{overprint}
 \onslide<0|handout:1>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,14,15}},linerange={5-23},firstnumber=5]{Entier-constructeur.cpp}
 \onslide<1|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},linerange={5-23},firstnumber=5]{Entier-constructeur.cpp}
 \onslide<2|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{14,15}},linerange={5-23},firstnumber=5]{Entier-constructeur.cpp}
 \onslide<3|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7}},linerange={5-23},firstnumber=5]{Entier-constructeur.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2-> \code{O1} est créé sur le tas
\item<2-> \code{O2} est créé sur la pile
\item<3-> Les deux commandes font appel au constructeur \code{Entier()}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Constructeurs: surcharge}
\vspace{-1mm}
\begin{itemize}
 \item Il est courant de surcharger le constructeur:
\begin{itemize}
\item Exemple: version avec initialisation
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{overprint}
 \onslide<0|handout:1>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,10,12}},linerange={5-23},firstnumber=5]{Entier.cpp}
 \onslide<1|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,10,12}},linerange={5-23},firstnumber=5]{Entier.cpp}
 \onslide<2|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{18,19,20}},linerange={5-23},firstnumber=5]{Entier.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2-> \code{O1,O2} et \code{O3} sont initialisés avec le bon constructeur
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Constructeurs: surcharge}
\vspace{-1mm}
\begin{itemize}
 \item Il est courant de surcharger le constructeur:
\begin{itemize}
\item Exemple: version avec initialisation
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},linerange={5-23},firstnumber=5]{Entier.cpp}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-4mm}

\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Compilez et exécutez ce programme
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Constructeurs: paramètres par défaut}
\begin{itemize}
 \item Note: En Java/Kotlin
\begin{itemize}
 \item Pour éviter de répéter les instructions communes, un constructeur peut en appeler un autre avec \code{this}. Pas possible en C++.
\end{itemize}
 \item Solutions C++
\begin{itemize}
\item Rassembler les instructions communes dans une autre fonction membre
\item<2-> OU utiliser des paramètres par défaut
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1>
 \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,17}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-defaut.cpp}
\onslide<2|handout:0>
 \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-defaut.cpp}
\onslide<3-|handout:0>
 \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{17}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-defaut.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{-2mm}
\item<3-> Ici, \code{O3} est initialisé à \code{0}.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Constructeurs: paramètres par défaut}
\vspace{-1mm}
\begin{itemize}
 \item Solutions C++
\begin{itemize}
\item Rassembler les instructions communes dans une autre fonction membre
\item OU utiliser des paramètres par défaut
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-defaut.cpp}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{itemize}

\vspace{-4mm}

\begin{block}{Exercice}
 \begin{itemize}
  \item Modifiez le constructeur dans \code{Entier.cpp} pour utiliser la valeur par défaut 0.
\vspace{-4mm}
\begin{itemize}
\item Que se passe-t-il si vous laissez le constructeur sans paramètre \code{Entier()}?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Constructeurs: liste d'initialisation}
\begin{itemize}
 \item On peut initialiser les attributs directement dans l'entête du constructeur
\begin{itemize}
\item Exemple
\begin{center}
 \begin{minipage}{10cm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7}},linerange={5-19},firstnumber=5]{Entier-initialisation.cpp}
\end{minipage}
\end{center}
\item \code{val} est initialisée à \code{valInit} si paramètre présent, \code{0} sinon
\item<2-> On peut initialiser plusieurs attributs avec un liste séparée par des virgules
\end{itemize}
\item<3-> Permet de simuler les fonctions suivantes de Java:
\begin{itemize}
\item Attributs initialisés par défaut (\code{0} pour primitifs ou \code{null} pour références)
\item Initialisation \textit{en ligne} (\textit{inline})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

%\begin{frame}
% \frametitle{Constructeur à un paramètre et mot-clé \code{explicit}}
%\begin{itemize}
% \item Considérons l'exemple suivant:
%\begin{itemize}
%\item[]
%\begin{center}
% \begin{minipage}{10cm}
%\begin{overprint}
% \onslide<1-4|handout:1>
%\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{17}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-un-parametre.cpp}
% \onslide<5-|handout:0>
%\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,17}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-explicit.cpp}
%\end{overprint}
%\end{minipage}
%\end{center}
%
%\vspace{-1mm}
%\item Pas d'erreur de compilation!
%\item<2-> Le compilateur cherche un constructeur à un paramètre du bon type (ici \code{int})
%\item<3-> Exécute ce constructeur en prenant la valeur affectée comme paramètre.
%\item<4-> Ici: \code{Entier O4 = 6;} est équivalent à \code{Entier O4( 6 );}
%\item<5-> Mot-clé \code{explicit} pour éviter ce comportement
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}
% \frametitle{Constructeur à un paramètre et mot-clé \code{explicit}}
%\begin{itemize}
% \item Considérons l'exemple suivant:
%\begin{itemize}
%\item[]
%\begin{center}
% \begin{minipage}{10cm}
%% \begin{overprint}
%%  \onslide<1-4|handout:1>
%\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-un-parametre.cpp}
%%  \onslide<5-|handout:0>
%% \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,17}},linerange={5-20},firstnumber=5]{Entier-explicit.cpp}
%% \end{overprint}
%\end{minipage}
%\end{center}
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%\vspace{-3mm}
%
%\begin{block}{Exercice}
% \begin{itemize}
%  \item Testez ce programme avec et sans le mot-clé \code{explicit}
%\end{itemize}
%\end{block}
%
%\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Encapsulation}
\begin{itemize}
 \item {\color{mediumblue}Bonne pratique}
\begin{itemize}
\item Autant que possible, rendre les attributs privés (\code{private})
\item Y accéder via des fonctions membres publiques
\item Exemple
 \begin{center}
\hspace*{-1cm} \begin{minipage}{10cm}
% \begin{overprint}
%  \onslide<1|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6,7,10,12}},linerange={5-14},firstnumber=5]{Entier-encapsulation.cpp}
%  \onslide<2-|handout:1>
% \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{Entier-encapsulation-1.cpp}
% \end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2-> \code{getVal} ne modifie pas l'objet, mais tel quel, l'appliquer à un objet marqué \code{const} provoque une erreur de compilation!
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{\textit{Accessors} et \textit{mutators}}
\begin{itemize}
 \item Mot-clé \code{const} dans la déclaration d'une fonction membre
\begin{itemize}
\item Garantit qu'elle ne modifie pas l'objet
\item Exemple
\begin{center}
\hspace*{-1cm} \begin{minipage}{10cm}
% \begin{overprint}
%  \onslide<1|handout:0>
% \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6,8}}]{Entier-encapsulation.cpp}
%  \onslide<2-|handout:1>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{10}},linerange={5-14},firstnumber=5]{Entier-encapsulation-const.cpp}
% \end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\item<2-> Avec \code{const}: \code{getVal} est un \textit{accessor}
\item<2-> Sans \code{const}: \code{setVal} est un \textit{mutator}
\end{itemize}
\item<3-> {\color{mediumblue}Bonne pratique:} Mettre des \code{const} dès que possible
\begin{itemize}
\item Code plus sûr
\item Permet au compilateur de faire des optimisations
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Surcharge d'opérateurs}

\begin{frame}
\frametitle{Surcharge d'opérateurs}
\begin{center}
	\begin{minipage}{8cm}
		\begin{alertblock}{Un principe général de C++}
			\begin{center}
				Variables primitives et objets doivent être traités de manière équivalente
			\end{center}
		\end{alertblock}
	\end{minipage}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item<2-> Opérateurs pouvant s'appliquer aux variables primitives:
	\begin{itemize}
		\item Affectation: \code{a=b}
		\item Incrément: \code{a++}
		\item Addition: \code{c=a+b}
		\item ``Plus petit que'': \code{if (a<b)}
		\item Egalité: \code{if (a==b)}
		\item output: \code{cout << a}
		\item \ldots
	\end{itemize}
	\item<3-> C++ permet de surcharger ces opérateurs pour pouvoir aussi les appliquer à des objets
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Opérateur binaire: égalité}
\vspace{-2mm}
\begin{itemize}
\item Exemple: classe Entier
\begin{center}
	\begin{minipage}{11cm}
		% \begin{overprint}
		%  \onslide<1|handout:0>
		\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},linerange={5-7,14-14},firstnumber=5]{Entier-encapsulation-const.cpp}
		%  \onslide<2-|handout:1>
		% \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{6}}]{Entier-encapsulation-1.cpp}
		% \end{overprint}
	\end{minipage}
\end{center}
\vspace{-1mm}
\item<2-> On voudrait pouvoir utiliser la syntaxe
\begin{lstlisting}[numbers=left]
if ( EntierGauche == EntierDroite )
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item<2-> comme pour les variables de type primitif
\end{itemize}
\end{itemize}

\uncover<3->{{\color{mediumblue} Solution}}
\begin{itemize}
\item<3-> En C++, les deux expressions suivantes sont synonymes:
\begin{lstlisting}[numbers=left]
gauche == droite
gauche.operator== ( droite )
\end{lstlisting}
%\item<2-> L'opérateur d'égalité est donc vu comme une fonction membre (méthode)%
%\begin{itemize}
%	\item Appliquée à l'objet du membre de gauche
%	\item Avec l'objet du membre de droite comme paramètre
%\end{itemize}
\item<4-> Il suffit donc de surcharger l'opérateur \code{operator==}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
bool Entier::operator== ( const Entier & EntierDroite ) const
{ return val == EntierDroite.val; }
\end{lstlisting}
\end{itemize}

%\item<2-> Similairement à Java, on peut définir un test d'égalité
%\begin{lstlisting}[numbers=left]
%bool Entier::egalite( const Entier & EntierDroite ) const
%    { return val == EntierDroite.val; }
%\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item On peut alors tester l'égalité avec
%\begin{lstlisting}[numbers=left]
%if ( EntierGauche.egalite( EntierDroite ) )
%\end{lstlisting}
%\item<3-> Mais on voudrait utiliser la syntaxe
%\begin{lstlisting}[numbers=left]
%if ( EntierGauche == EntierDroite )
%\end{lstlisting}
%\item<3-> Comme pour les variables de type primitif!
%\end{itemize}
% \end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Opérateur en tant que fonction membre}
{\color{mediumblue} Solution}
\begin{itemize}
\item En C++, les deux expressions suivantes sont synonymes:
\begin{lstlisting}[numbers=left]
gauche == droite
gauche.operator== ( droite )
\end{lstlisting}
\item Il suffit donc de surcharger l'opérateur \code{operator==}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
bool Entier::operator== ( const Entier & EntierDroite ) const
{ return val == EntierDroite.val; }
\end{lstlisting}
\end{itemize}
%\item<2-> L'opérateur d'égalité est donc vu comme une fonction membre (méthode)%
%\begin{itemize}
%\item Appliquée à l'objet du membre de gauche
%\item Avec l'objet du membre de droite comme paramètre
%\end{itemize}
% \item<3-> Il suffit donc de renommer \code{egalite} en \code{operator==}
% \begin{lstlisting}[numbers=left]
%bool Entier::operator== ( const Entier & EntierDroite ) const
%    { return val == EntierDroite.val; }
%\end{lstlisting}

\vspace{2mm}
\uncover<2->{\color{mediumblue}Remarques}
\begin{itemize}
\item<2-> \code{EntierDroite} passé par référence constante
\begin{itemize}
\item Eviter une copie d'objet inutile
\item Pas de modification du membre de droite
\end{itemize}
\item<3-> Fonction-membre définie comme \textit{accessor} (mot-clé \code{const})
\begin{itemize}
\item Pas de modification du membre de gauche
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Autres opérateurs binaires}
{\color{mediumblue} Autres opérateurs binaires surchargés similairement}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Inégalité & \code|operator!=| & \code|a!=b|\\
``Plus petit que'' & \code!operator<! & \code!a<b!\\
\vdots & \vdots & \vdots \\
\hline
Addition & \code!operator+! & \code!a+b!\\
Multiplication  & \code!operator*! & \code!a*b!\\
\vdots & \vdots & \vdots \\
\hline
Affectation & \code!operator=! & \code!a=b!\\
Affectation par addition & \code!operator+=! & \code!a+=b!\\
Affectation par multiplication & \code!operator*=! & \code!a*=b!\\
\vdots & \vdots & \vdots \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}




%\begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Surcharge de \code{operator++}}
% \begin{itemize}
%  \item \code{x++} et \code{++x} correspondent tous les deux à \code{operator++}
%  \begin{itemize}
%  \item Comment les distinguer?
%  \item<2-> Par leur signature différente
%  \end{itemize}
%  \vspace{5mm}
%\item<3-> {\color{mediumblue}Version préfixe} (\code{++x})
% \begin{lstlisting}
%Entier & Entier::operator++ ( ) // Forme prefixe : ++x
%{
%    val++;
%    return *this;
%}
%\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
%\item Il suffit d'incrémenter puis de renvoyer l'objet lui-même
%\item Renvoi par référence pour éviter une copie
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Surcharge d'opérateurs unaires: \code{operator++}}
% \begin{itemize}
%\item {\color{mediumblue}Version postfixe} (\code{x++}): C++ ajoute un paramètre \code{int} non-utilisé
%  \begin{lstlisting}
%Entier Entier::operator++ ( int ) // Forme postfixe: x++
%{
%    Entier tmp = *this;
%    val++;
%    return tmp;
%}
%\end{lstlisting}
%\begin{itemize}
% \item On doit renvoyer la valeur avant incrémentation
% \item On copie donc cette valeur dans une variable temporaire
% \item \code{tmp} est une variable locale donc renvoi par valeur
%\end{itemize}
%\vspace{5mm}
%\item<2-> {\color{mediumblue}Remarque}
%\begin{itemize}
% \item Version postfixe (\code{x++}) moins efficace car deux copies d'objet
% \item Peut être significatif pour gros objets!
% \item Préférer la version préfixe (\code{++x}) si on a le choix
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Opérateur binaire: output}
\begin{itemize}
\item Comment surcharger l'opérateur \code{<<} pour pouvoir écrire
\begin{lstlisting}
cout << unEntier;
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Problème: l'objet \code{Entier} est à droite
\item<2-> Si on définit une fonction membre de la classe \code{Entier}
\begin{lstlisting}
ostream & Entier::operator<< ( ostream & out) const
\end{lstlisting}
\item<3-> Il faudrait écrire
\begin{lstlisting}
unEntier << cout;
\end{lstlisting}
\item<4-> Puisque
\begin{itemize}
\item l'objet \code{Entier} s'écrit à gauche
\item le paramètre \code{cout} (objet de la classe \code{ostream}) s'écrit à droite
\end{itemize}
\end{itemize}
\item<5-> Pour pouvoir écrire dans le bon sens:
\begin{itemize}
\item Il faudrait plutôt redéfinir la fonction membre de la classe \code{ostream}!
\begin{lstlisting}
ostream & ostream::operator<< ( const Entier & unEntier) const
\end{lstlisting}
\item Pas une bonne solution...
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Opérateur en tant que fonction non-membre}
{\color{mediumblue} Solution}
\begin{itemize}
\item On peut aussi surcharger un opérateur en tant que fonction non-membre
\begin{itemize}
\item En C++, les deux expressions suivantes sont synonymes:
\begin{lstlisting}
gauche << droite
operator<< ( gauche, droite )
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\item<2-> Premier essai
\begin{lstlisting}
ostream & operator<< ( ostream & out, const Entier & unEntier )
{
out << unEntier.val;
return out;
}
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item Problème: \code{val} est un attribut privé
\item Une fonction non-membre n'y a pas accès!
\item<3-> Première option:
\begin{itemize}
\item Déclarer \code{operator<<} comme \code{friend} de la classe \code{Entier}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Opérateur en tant que fonction non-membre}
{\color{mediumblue} Deuxième option}
\begin{itemize}
\item Faire appel à une fonction membre
\begin{itemize}
\item Dans la classe, on définit la fonction membre
\begin{lstlisting}
void Entier::print ( ostream & out = cout ) const
{ out << val; }
\end{lstlisting}
\item<2-> La fonction non-membre y fait appel:
\begin{lstlisting}
ostream & operator<< ( ostream & out, const Entier & unEntier)
{
unEntier.print(out);
return out;
}
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\item<3-> Remarque
\begin{itemize}
\item La fonction membre \code{print} peut afficher un format plus complexe
\item Exemple: pour la classe \code{MembreULB}
\begin{lstlisting}
void MembreULB::print ( ostream & out = cout ) const
{ out << "[ " << matricule << ", " << nom << ", " prenom << " ]"; }
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Tableaux primitifs, \code{vector} et \code{string}}

\begin{frame}
\frametitle{Tableaux primitifs}
\begin{itemize}
\item C++ est (le plus possible) rétrocompatible avec C
\begin{itemize}
\item Possibilités d'utiliser tableaux et chaînes de caractères \textit{primitifs}
\begin{overprint}
\onslide<1|handout:1>
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{c-arrays.cpp}
\end{minipage}
\end{center}
\onslide<2-|handout:0>
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4}}]{c-arrays.cpp}
\end{minipage}
\end{center}
\end{overprint}
\item<2-> Vu comme des pointeurs: création sur le tas avec \code{new} (ou \code{malloc})
\end{itemize}
\vspace{5mm}
\item<3-> Inconvénients:
\begin{itemize}
\item Taille statique
\item<4-> Besoin de vérifier les indices pour éviter un dépassement de tampon
\begin{itemize}
\item Nécessité de connaître la taille (problème pour arguments de fonction)
\end{itemize}
\item<5-> Pas de copie directe du type \code{tab1 = tab2} (copie juste un pointeur)
\item<6-> Pas de comparaison du type \code{if ( mot == "bonjour" )}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Type \code{vector}}
{\color{mediumblue}Solution pour les tableaux}
\begin{itemize}
\item Utiliser le type \code{vector} à la place de tableaux primitifs
\begin{itemize}
\item Equivalent du type \code{ArrayList} en Java
\item<2-> Peut-être redimensionné dynamiquement
\item<2-> Accès direct à la longeur du tableau
\item<2-> Vérification des indices facilitée
\begin{itemize}
\item Attention: pas automatique! Dépassement de tampon toujours possible
\end{itemize}
\end{itemize}
\item<3-> Exemple
\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
\begin{overprint}
\onslide<-3|handout:1>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}},title=~]{vector.cpp}
\onslide<4|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{1}},title=~]{vector.cpp}
\onslide<5|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3}},title=~]{vector.cpp}
\onslide<6|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{4}},title=~]{vector.cpp}
\onslide<7|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{5}},title=~]{vector.cpp}
\onslide<8-|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7}},title=~]{vector.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\vspace{-3mm}
\begin{itemize}
\item<4-> Nécessite la bibliothèque standard \code{vector}
\item<5-> Crée un tableau de 10 réels
\item<6-> Crée un tableau d'entiers vide (taille 0)
\begin{itemize}
\item Attention: \code{vector<int> entiers()} serait une fonction, pas un tableau vide
\end{itemize}
\item<7-> Ajoute l'entier 4 dans le tableau
\item<8-> Imprime la taille du tableau
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Type \code{string}}
{\color{mediumblue}Solution pour les chaînes de caractères}
\begin{itemize}
\item Utiliser le type \code{string} à la place de chaînes primitives
\begin{itemize}
\item Similaire à \code{String} en Java, mais avantages supplémentaires
\item<2-> Surcharge des opérateurs \code{=}, \code{==}, \code{<=}, etc.
\item<3-> Contrairement à Java, un \code{string} en C++ est modifiable
\begin{itemize}
\item Caractère individuel: \code{mot[3]='a'}
\item Concaténation efficace avec \code{+=}
\end{itemize}
\end{itemize}
\item<4-> Exemple
\begin{center}
\begin{minipage}{9cm}
\begin{overprint}
\onslide<1-|handout:1>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{string.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{Synthèse}
 Syntaxe C++ similaire à Java/Kotlin\hfill{\color{mediumblue} MAIS }\hfill différences sémantiques importantes

\vspace{5mm}
\uncover<2->{\color{mediumblue}Conséquence de choix \textit{philosophiques} différents}
 \begin{itemize}
  \item<3-> C++ rétrocompatible avec C
\begin{itemize}
 \item Gestion manuelle de la mémoire
 \item Pas de ramasse-miettes (\textit{garbage collector})
\end{itemize}
\item<4-> Aussi rapide que C pour faire les mêmes tâches
\begin{itemize}
\item Moins de vérifications
\item Pas d'initialisation des variables par défaut
\item Erreurs de mémoire: pointeurs fous, fuites de mémoire, dépassement de tampon
\end{itemize}
\item<5-> Objets et types primitifs traités de manière similaire
\begin{itemize}
\item Objets peuvent être créés sur le tas ou sur la pile
\item Nécessité de redéfinir certaines fonctions (\textit{Big Three}, dont destructeur)
\item Possibilité de surcharger les opérateurs
%\item \textit{slicing} pour l'héritage
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle{Prochain cours}

Prochain cours:\\
\vspace{5mm}
{\color{mediumblue}Programmation en C++ (suite)}
\begin{itemize}
 \item Héritage
 \item Templates
 \item Standard Template Library (STL)
\end{itemize}


\end{frame}


\begin{frame}[label=slide-references]
\frametitle{Références}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Ces slides: disponibles sur l'Université Virtuelle
\item \textit{The C++ Programming Language}, B. Stroustrup
\item \textit{C++ for Java Programmers}, M.A. Weiss
\item \textit{Thinking in C++}, B. Eckel. \href{http://www.mindviewinc.com/Books/downloads.html}{Accès libre en ligne}
%\item \textit{The C programming language}, B.M. Kernighan and D.M. Ritchie, Prentice Hall (1988)
%\begin{itemize}
%\item \scriptsize Chapitres 1 à 4 et 7
%\end{itemize}
\item  \textit{6.088 Introduction to C Memory Management and C++ Object-Oriented Programming}, E. Kang and J. Yang, MIT OpenCourseWare (2010):
\href{http://ocw.mit.edu/courses/electrical-engineering-and-computer-science/6-088-introduction-to-c-memory-management-and-c-object-oriented-programming-january-iap-2010}{\ttfamily 
http://ocw.mit.edu/...}
\begin{itemize}
\item\scriptsize Lectures 4-6
\end{itemize}
\item Wikipedia:
\begin{itemize}\scriptsize
 \item
 \href{http://en.wikipedia.org/wiki/C++}{\ttfamily http://en.wikipedia.org/wiki/C++}
\end{itemize}
% \item \textit{Introduction to Algorithms}, T.H. Cormen \textit{et al.}
% \item $\ldots$ et beaucoup d'autres
\end{itemize}
%\hfill\hyperlink{slide-slides}{\beamerreturnbutton}
\end{frame}

%\section{Annexes}



\end{document}
